民主與港獨兩不相干，當真？

前港督彭定康出席香港外國記者會午宴時，高調批評港獨。他主張香港民主及港獨不能混為一談，並批評港獨削弱了爭取民主的力量。梁頌恆與游蕙禎於宣誓風波時的表現，無疑既愚昧亦缺乏承擔。只是因為兩位政客的失態失德而斬釘截鐵地否定港獨主張，就學理而言並不能站得住腳。

香港過去幾十年的民主運動，本身是對主權移交的回應：昔日民主派寄望能透過「民主回歸」改革殖民地體系，透過「港人治港、高度自治」促成香港的自主，歸根究底是一場爭取大眾主權（Popular Sovereignty）的社會運動。而香港歷年的公民抗爭，從六十年代反對天星小輪加價的抗爭、七十年代的反貪污運動和社區運動、八十年代起的民主運動、2003年七一後的抗爭、到近年的雨傘革命，都是香港人爭取命運自主的努力。香港公民社會在過程中逐漸成型，其成員都相信他們是有着共同的命運，其公眾事務當由香港人自己決定。這就是安德森（Benedict Anderson）所指的想像共同體（Imagined Community）。

香港毫無疑問是「自在的國族」

而國族主義研究大師管禮雅（Liah Greenfeld）則進一步指出，國族主義的本質，就是對世俗主義、平等主義（Egalitarianism）和大眾主權的追求。而國族認同不可能只是文化認同、歷史認同，它還必須涉及政治認同。雖然香港人的祖先多來自中國，他們卻大體上沒有參與過中國國族建構的過程。事實上南來避秦的移民，大部分都是因爲抗拒中國國族建構過程的腥風血雨，才會到香港這片新領域尋獲新生。大部份香港人對中國的情感，主要是局限於某縣某村的鄉土意識、以及自覺與西方有異的文化意識。如此再加上戰後兩地民眾南轅北轍的生命歷程，香港的普羅大眾於七十年代起亦產生視香港為家的本土認同，發展成與中國性格廻異的新興國族。即使我們以往未有「香港國族」的講法，香港毫無疑問已是個「自在的國族」（Nation in itself）。

近年香港年輕的抗爭者主張「民主自決」，甚至提倡香港獨立，乃歷年民主運動、公民運動的自然延伸。年輕一代在出生時，香港已是「自在的國族」。他們在開始關心社會時，就自然會希望進一步提昇國族及其國民的政治權利，將香港發展成「自為的國族」（Nation for itself）。林茲（Juan Linz）和史捷潘（Alfred Stepan）於 Problems of Democratic Transition and Consolidation 中亦指出，威權國家的藩屬並無成功民主化的可能：沒有主權，就無以言民主。香港要有民主政制，要麼是令中國成為真正的自由民主國家、要麼是建立主權獨立的香港共和國。

推動「暗獨」民主運動不能迴避的責任

然而中國民主化的前景極不樂觀，其民主化即使能夠開展，亦很可能會像威瑪共和國或蘇聯解體後的俄羅斯那樣，走向法西斯威權的歪路。而據加州大學洛杉磯分校的歷史社會學家米高曼（Michael Mann）於 The Dark Side of Democracy 的分析，經歷多年威權政治的中國若突然民主化，其政府勢必為立威而煽動族群矛盾、推動向外擴張的政策，反倒會為包括香港在內的東亞周邊地區帶來更大的壓迫。

那麼透過港獨爭取民主，其實也可以是理性的選擇：反對港獨的論者常指港獨論者奢望中國中央的霸權能夠崩潰，但實情是中國要能成為不威脅周邊地區的真正自由國家，其中央政權也必須要「有秩序地」崩潰，其希望其實是更加渺茫。而即使我們不講港獨，透過國族主義運動令香港抗爭者的身份能一代接一代承傳下去，亦是民主運動能否為長期抗爭作好準備的關鍵。假如提倡「明獨」在現階段是言之過早，推動「暗獨」，卻是香港民主運動不能迴避的責任。

北京立心干預港內政，不需藉口

那麼提倡港獨，是挑釁北京政權，讓他們有藉口干預香港事務的冒進舉動嗎？實情是在香港提倡民主，在北京眼中早就等同港獨。他們早就立心要干預香港內政，也不需要要任何藉口。前中聯辦研究員強世功曾批評香港人「在自由、平等和民主這些文化價值上，認同香港屬於英美世界的一部份，而不是中國的一部份」。他亦對民主派的「愛國不愛黨」論嗤之以鼻，他認為民主派「在愛國問題上，他們經常會說，他們愛的是祖國的河山和歷史文化，而不是包含國家主權在內的政治實體。這樣的愛國是我們在港英殖民地下的愛國標準，而不是香港回歸之後的愛國標準」。中國經歷國共兩黨的威權統治後，其國族主義早已黨國不分。是否認同共產黨這個中國國族主義的先鋒黨、是否順從港中兩地親共黨徒對香港的轄制，方是北京政權分辨香港人是否愛國的準繩。

和港獨劃清界線換空間，膚淺想法

中國全國人大常委會於11月7日通過釋法後，副秘書長李飛於之後的記者會中，直言「回歸之前，香港就存在著一股企圖顛覆中央政府、推翻中華人民共和國這樣的反動勢力和反對勢力，回歸以後香港出現這樣的情況，始終是這股反對勢力不認同『一國』，以各種所謂包裝的口號，侵蝕『一國兩制』、侵蝕基本法，架空人大。你們可以好好看看，這股思潮不是現在出現的，只是過去隱性港獨不敢公開，到現在這些人也不敢公開地打出港獨的旗號，但是它有一個非常險惡的辦法就是挑動年輕人。」北京政權並非僅僅針對提倡港獨的梁頌恆和游蕙禎，而是老早就把民主派和港獨派視為一伙。民主派一直主張民主自治，早就被歸類為「隱性港獨」。

任健鋒在最近在《端傳媒》一篇藉澳洲案例指桑罵槐的文章中，認為「香港主流的反港獨非建制陣營亦要小心，不要以為捍衛港獨、本土派人士的基本人權，就代表在政治上不應或不需與這些人士劃清界線。」這種以為和港獨劃清界線就可以為民主運動換取空間的膚淺想法，無視民主派在港中搏奕中的定位，只是捉錯用神的的一廂情願。

爭取民主就是爭取大眾主權，那麼在中國的特區內爭取民主，就必然是某種或明或暗的獨立運動。這是基本邏輯。不過彭定康身為優秀的外交家，就有責任為英國謀最大的利益。在外交辭令中，修辭和利益行先，而邏輯和學理皆不適用。他言下之意，是香港目前未有足夠實力去推動可確保英國國家利益的獨立方案。設法累積實力，是香港人當行之義。